Die hier zu entwickelnde Anwendung dient zum Anlegen und Verwalten von Aufgaben der Nutzer. Somit löst sie die sogenannte, analoge \textit{To-Do-Liste} ab. Dabei hat die Anwendung (und somit auch die Studienarbeit) keinen Anspruch auf Innovationsdarbietung. Die Begründung der dieses speziellen Entwicklungsbeispiels liegt darin, dass eine To-Do-Listen-Anwendung ein großes Spektrum von Funktionen abbilden kann. Dieses Spektrum reicht von grundlegenden Funktionen (bspw. dem bloßen Anlegen von Aufgaben) bis zu komplexeren Inhalten (bspw. automatischen Push-Notifications über unerledigte oder überfällige Aufgaben). Diese design- und architekturbedingenden Entscheidungen werden im Folgenden definiert und näher beschrieben.

Die Beschreibung der Architektur einer zu entwickelnden Applikation ist eine maßgebende Disziplin im Software-Engineering-Prozess. Dieser Prozess geschieht vor Beginn der Implementierung und ermöglicht, bezogen auf den Umfang dieser Studienarbeit, die Vergleichbarkeit der Applikation hinsichtlich der relevanten Entwicklungsplattformen. Der Umfang sämtlicher Software-Engineering-Prozesse wird grundsätzlich in großen Entwicklerteams praktiziert. Diese gehen der Entwicklung meist komplexer und skalierbarer Anwendungen nach. Im Vergleich dazu ist die hier zu entwickelnde Mobilanwendung lediglich Mittel zum Zweck für die Beantwortung der Forschungsfrage. Das Entwicklungsteam der To-Do-Anwendung besteht aus zwei Personen, welche sich im Rahmen dieser Arbeit autark mit unterschiedlichen Entwicklungsplattformen beschäftigen.

Dies sorgt dafür, dass sich lediglich eine abgespeckte Form des Software-Engineering auf dieses Projekt anwenden lässt. Konkret bedeutet dies, dass keine spezifischen Aussagen über den Software-Prozess bzw. über das Entwicklungsmodell (Wasserfall-Modell, iteratives Modell, etc.) gemacht werden. Dies würde sich hinsichtlich des verhältnismäßig geringen Entwicklungs- und Wartungsaufwands der App kontraproduktiv auf die Zielorientierung auswirken. Umso wichtiger ist die Definition funktionaler sowie nicht-funktionaler Anforderungen, welche daraufhin näher erläutert und spezifiziert werden. Auch die Interaktion zwischen Nutzer und Anwendung muss für eine vergleichende Entwicklung definiert werden. Die zeitlichen und komponentenabhängigen Abläufe innerhalb der App gehören ebenfalls zu den Bestandteilen der Architektur. Letztere beiden Punkte werden im Rahmen des sog. \textit{Systems Modelling} definiert. Darüber hinaus werden auch optische Aspekte und Verhaltensweisen des \ac{ui} abgegrenzt.

\section{Anforderungsdefinition} \label{sec:3-anfoderungen}
\input{main-matter/3_Architektur_Anforderungsdefinition}

\section{Speicherung der Daten} \label{sec:3-speicherung-daten}
\input{main-matter/3_Architektur_Speicherung_der_Daten}

\section{Benutzeroberfläche (\acs{ui})} \label{sec:3-ui}
\input{main-matter/3_Architektur_Benutzeroberflaeche_(UI)}

% Spaß mit Activity-Diagrammen!
\section{Nutzungszyklus} \label{sec:3-nutzungszyklus}
\input{main-matter/3_Architektur_Nutzungszyklus}

%\end{figure}