\section{Vorgehen bei der Bewertung}
Um die Entwicklungen der Angular \ac{pwa} und der nativen iOS-App zu vergleichen, wird die im Folgenden beschriebene Evaluationsmatrix (siehe Tabelle \ref{tab:punktekatalog}) verwendet. Einzelne Kriterien werden anhand Tabelle \ref{tab:verrechnungspunkte} bewertet und die Verrechnungspunkte anschließend über alle betrachteten Kriterien aufsummiert.

Das Ergebnis ist die Evaluationsmatrix, welche als Netzdiagramm dargestellt die bewerteten Kriterien einzeln visualisiert und eine Bewertung pro Technologie. In diese fließen die Kriterien einzeln ein und bilden ein Gesamtbild. Die Gewichtung der Kriterien ist ebenfalls in der Evaluationsmatrix dargestellt.
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 	
			\textbf{Bewertung} & $--$ & $-$ & \Circle & $+$ & $++$ \\ 
		\hline 
			\textbf{Beschreibung} & schlecht & eher schlecht & neutral & eher gut & gut \\ 
		\hline 
			\textbf{Verrechnungspunkte} & $-2$ & $-1$ & $0$ & $1$ & $2$ \\ 
		\hline 		
	\end{tabular} 
	\caption{Verrechnungspunkte} \label{tab:verrechnungspunkte}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\hline
		Kriterium              & Gesamtanteil \\
		\hline
		\multicolumn{2}{c}{Anwendung}     \\
		\hline
		Plattformabhängigkeit   & 10\%         \\
		Installation           & 5\%          \\
		Speicherzugriff        & 5\%          \\
		Speicherbedarf         & 5\%          \\
		Aktualisierbarkeit     & 5\%          \\
		Konsistenz des Designs & 5\%         \\
		
		\hline
		\multicolumn{2}{c}{Entwicklung}     \\
		\hline
		Bibliotheken           & 10\%         \\
		Umsetzung              & 20\%         \\
		Testbarkeit            & 10\%         \\
		Vorausgesetzte Entwicklungserfahrung    & 10\%         \\
		\hline
		\hline
		Summe                  & 100\%        \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Evaluationsmatrix} \label{tab:punktekatalog}
\end{table}

\section{Betrachtete Aspekte der Entwicklung}
Bei der Evaluation soll auf verschiedene Aspekte der beiden Projekte eingegangen werden. Diese lauten wie folgt:
\begin{description}
	\item [Anwendung]
		Die Kriterien zur Anwendung (bzw. App) beziehen sich auf die Eigenheiten der Apps, darunter die Installation, die Aktualisierung und die Plattformabhängigkeit.
		
	\item [Entwicklung]
		Kriterien der Entwicklung beziehen sich auf die Programmierung und Umsetzung der funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen.
			
\end{description}


Grundsätzlich gibt es einen Punktabzug, wenn der Nutzer grundlegenden Funktionen explizit zustimmen muss. Das Idealbild ist eine sofort nutzbare Anwendung, die ohne weitere Zwischenschritte den kompletten Funktionsumfang besitzt.

\section{Betrachtete Kriterien}
Die einzelnen Kriterien aus der Evaluationsmatrix werden nun genauer definiert:

\begin{description}
	\item [Plattformabhängigkeit] 
		  Unterstützt die Anwendung mehrere Plattformen, also beispielsweise Android und iOS wird dies als gut bewertet. Ist die Anwendung auch auf Desktopcomputern oder Tablets nutzbar, gibt dies ebenfalls eine positive Bewertung.
		  
	\item [Installation]
	      Die App sollte ohne mehrere Zwischenschritte nutzbar sein. Ist die Installation zu kompliziert, führt dies zu Punktabzug.

	      Es fließt mit ein, wie viel Aufwand betrieben werden muss, um die App einem Publikum zur Verfügung zu stellen. Dieser Aufwand ist idealerweise gering und im Interesse des Entwicklers.

	\item [Speicherzugriff]
	      Anwendungen müssen Daten speichern können, um dem Nutzer einen Mehrwert zu bieten. Die Größe der zu speichernden Daten ist bei diesem Vergleich auf einige Kilobyte begrenzt. Gibt es die Möglichkeit Dateien abzulegen ist dies positiv zu werten. Idealerweise können Daten in gängigen Formaten (beispielsweise JSON, CSV, XML oder Plaintext) gespeichert werden.
	      Können Daten nur temporär und nicht persistent gespeichert werden, führt dies zu starkem Punktabzug. Muss der Nutzer dem Speichern von Daten aktiv zustimmen, stört dies die Nutzungserfahrung und ist daher negativ zu werten.

	\item [Speicherbedarf]
	      Der Speicherplatz eine Smartphones ist deutlich kleiner, als der eines Desktop-Computers. Bestenfalls ist die Anwendung nur wenige Megabyte groß und kann so schnell über eine mobile Datenverbindung installiert und upgedated werden.
	      Hoher Speicherverbrauch führt zu Punktabzug, wohingegen geringer Speicherverbrauch positiv bewertet wird. Der Verbrauch ist unter den einzelnen Plattformen relativ zu bewerten.

	\item [Aktualisierbarkeit]
	      Idealerweise kann die Installation von Updates vom Entwickler kontrolliert werden. Schnelle Updatezyklen sind wünschenswert, da in der Praxis dadurch schnell Sicherheitslücken und Bugs behoben werden können. Wenn ein Nutzer sich aktiv gegen Updates weigern kann, oder diese manuell installieren muss könnte dies zu Kompatibilitätsproblemen mit Webschnittstellen oder Sicherheitsproblemen führen und führt deshalb zu Punktabzug.

	      Der Aufwand der betrieben werden muss, um Updates einzubringen wird mitevaluiert. Je schneller Updates flächendeckend auf den Geräten der Nutzer landen, desto höher die Punktzahl.

	\item [Design]
	      Idealerweise sieht die Anwendung auf verschiedenen Geräten identisch aus. Grundsätzlich wird erwartet, dass Schriften, Farben und Größenverhältnisse auf unterschiedlichen Geräten und gegebenenfalls unterschiedlichen Browsern ein konsistentes Bild ergeben.
	      Eine skalierende Nutzeroberfläche ist wünschenswert. Anzeigefehler, wie beispielsweise überlappende Objekte, fehlerhafte Elemente oder fehlende Schriftarten führen zu Punktabzug. Auch der Aufwand welcher betrieben werden muss, um das Nutzerinterface skalierbar zu gestalten fließt in die Bewertung mit ein.

%	\item[Nutzerfreundlichkeit]
	%      Dem Nutzer sollte zu jedem Zeitpunkt klar sein, wie die Anwendung installiert, gestartet und deinstalliert werden kann. Ist dies nicht gewährleistet werden Punkte abgezogen.
	      
	 %     Dieses Kriterium bezieht sich auf die Technologie native App oder \ac{pwa}, nicht jedoch auf Nutzerfreundlichkeit im Sinne der Ergonomie, welche das User Interface aufweist. Diese obliegt vollständig dem Entwickler und ist für diesen Vergleich daher nicht aussagekräftig.

	\item[Bibliotheken]
		Um den Programmier- und Wartungsaufwand zu minimieren, greifen Entwickler auf Bibliotheken zurück, welche Lösungen für verbreitete Probleme anbieten.
		 In der Evaluierung werden Bibliotheken von open-source Organisationen und gegebenenfalls Bibliotheken des Plattformanbieters (Apple, Google, Mozilla etc.) betrachtet. In die Bewertung fließt ein, wie komplex der Prozess für Entwickler ist, um Bibliotheken zu nutzen und zu installieren. 

	\item[Umsetzbarkeit]
		Das bewertete Kriterium der Umsetzung beinhaltet die Komplexität und die Herausforderungen bei der Implementierung der funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen. Sind Anforderungen aufgrund plattformspezifischer Einschränkungen nicht oder nur beschränkt umsetzbar, führt dies zu Punktabzug. Es wird angenommen, dass die Anforderungen mit allen etablierten Technologien für die App-Entwicklung vollständig umgesetzt werden können.
		
		Bietet die Plattform im Umkehrschluss einfache und schnelle Mechanismen zur Umsetzung der Anforderungen, fließt dies positiv in die Wertung mit ein.
		
	\item[Testbarkeit]
		Das Testen von Software gehört zu den Grundlagen der Qualitätssicherung. Es wird erwartet, dass es einfache und schnelle Methoden zum Testen der Apps nach einer Änderung im Quellcode gibt.
	
	\item[Vorausgesetzte Entwicklungserfahrung]
		Es soll eingeschätzt werden, wie hoch die Einstiegshürde für die Entwicklung der jeweiligen Technologie ist. Die Anzahl und Komplexität der Tools fließt in die Bewertung mit ein. Es wird angenommen, dass die Entwicklung mit einem einzigen Werkzeug für den Entwickler einfacher ist, als das Bedienen mehrerer komplexerer Entwicklungstools. Gibt es grafische Oberflächen für viele Entwicklungsschritte ist dies positiver zu bewerten, als das Arbeiten mit Skripten und der Kommandozeile.
		
\end{description}

