%===========================================================================
%	VI. Evaluation
%===========================================================================

\section{Kriterienbetrachtung}

Die zuvor definierten Vergleichskriterien finden nun Anwendung auf die entwickelten Apps. Die einzelnen Wertungen werden begründet, um zum Ende hin für die jeweilige App eine Kennzahl zu ermitteln, welche dann der Reflexion und der potenziellen Beantwortung der Forschungsfrage zugrunde liegen wird.

Es ist wichtig zu beachten, dass die exemplarische Entwicklung der nativen App innerhalb des iOS-Ökosystems nicht alleingestellt für die Gegenüberstellung zur \ac{pwa} verwendet werden kann. Bestimmte Aspekte können auf native Android-Entwicklung übertragen werden, andere werden wiederum außerhalb der Beispielanwendung begründet.

\subsection{Plattformabhängigkeit} \label{sec:6-plattform}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-1_Plattformunabhaengigkeit.tex}


\subsection{Installation} \label{sec:6-installation}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-2_Installation}

\subsection{Speicherzugriff} \label{sec:6-speicherzugriff}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-3_Speicherzugriff}

\subsection{Speicherbedarf} \label{sec:6-speicherbedarf}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-4_Speicherbedarf}

\subsection{Aktualisierbarkeit} \label{sec:6-aktualisierbarkeit}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-5_Aktualisierbarkeit}

\subsection{Design} \label{sec:6-konsistenz-des-designs}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-6_Konsistenz_des_Designs}

\subsection{Bibliotheken} \label{sec:6-bibliotheken}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-7_Bibliotheken}

\subsection{Umsetzbarkeit} \label{sec:6-umsetzung}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-8_Umsetzung}

\subsection{Testbarkeit} \label{sec:6-testbarkeit}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-9_Testbarkeit}

\subsection{Vorausgesetzte Entwicklungserfahrung} \label{sec:6-vorausgesetzte-entwicklungserfahrung}
\input{main-matter/6_Evaluation/6-10_Vorausgesetzte_Entwicklungserfahrung}

%\section{Nutzerfreundlichkeit} \label{sec:6-verstaendlichkeit}
%\input{main-matter/6_Verstaendlichkeit}

\section{Gesamtbetrachtung}
Für die Gesamtbetrachtung werden die Ergebnisse zur besseren Übersicht erneut in der Evaluationsmatrix (s. Tabelle \ref{tab:evaluationsmatrix_ausgefüllt}) dargestellt. Die Gesamtbewertung kann sich im Interval von 2,0 ($++$ oder gut) bis $-$2,0 ($--$ oder schlecht) befinden. 0,0 Verrechnungspunkte bilden die neutrale Mitte (\Circle).

 In der gewichteten Summe erhält die native App in der gewichteten Summe $1,1$ Verrechnungspunkte, was einer eher guten Wertung entspricht ($+$). Die \ac{pwa} liegt bei 0,55 Verrechnungspunkten. Das entspricht einer Wertung zwischen neutral (\Circle) und eher gut ($+$).
 
 \newpage

\begin{table}[t!]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Kriterium}              & \textbf{Gesamtanteil} & \cellcolor{blue!25} \textbf{native App} & \cellcolor{green!25}\textbf{\ac{pwa}} \\
		
		\hline
		\multicolumn{4}{c}{\textbf{Anwendung}}         \\
		\hline
		\nameref{sec:6-plattform}   & 10\%         &\cellcolor{blue!25}$-$& \cellcolor{green!25}$+$ \\
		\nameref{sec:6-installation}           & 5\%           & \cellcolor{blue!25}$++$ & \cellcolor{green!25}\Circle \\
		\nameref{sec:6-speicherzugriff}        & 5\%          &\cellcolor{blue!25}$++$& \cellcolor{green!25}$+$ \\
		\nameref{sec:6-speicherbedarf}         & 5\%          &\cellcolor{blue!25}$+$&\cellcolor{green!25}$++$\\
		\nameref{sec:6-aktualisierbarkeit}     & 5\%          &\cellcolor{blue!25}$+$&\cellcolor{green!25}$++$ \\
		\nameref{sec:6-konsistenz-des-designs} & 5\%         &\cellcolor{blue!25}$+$& \cellcolor{green!25}$-$\\
		
		\hline
		\multicolumn{4}{c}{\textbf{Entwicklung}}      \\
		\hline
		\nameref{sec:6-bibliotheken}           & 10\%         &\cellcolor{blue!25}$+$&\cellcolor{green!25}$++$ \\
		\nameref{sec:6-umsetzung}              & 20\%         &\cellcolor{blue!25}$++$&\cellcolor{green!25}$+$ \\
		\nameref{sec:6-testbarkeit}            & 10\%         &\cellcolor{blue!25}\Circle &\cellcolor{green!25}$++$\\
		\nameref{sec:6-vorausgesetzte-entwicklungserfahrung}    & 10\%  &\cellcolor{blue!25}$+$&\cellcolor{green!25}$-$ \\
		\hline
		\hline
		\textbf{Gesamt}                  & \textbf{100\%}        &\cellcolor{blue!25}\textbf{1,1 ($+$)}& \cellcolor{green!25}\textbf{0,55 (\Circle/$+$)} \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebnisse in der Evaluationsmatrix} \label{tab:evaluationsmatrix_ausgefüllt}
\end{table}
\input{diagrams/kaviat_diaram.tex}

\newpage

Die einzelnen Kriterien werden im Netzdiagramm (s. Abb. \ref{fig:netzdiagramm}) visualisiert. Bei der Wertung ist zu beachten, dass die einzelnen Kriterien zwar gewichtet einfließen, jedoch gibt es unterschiedliche Interpretationsweisen für die einzelnen Kriterien. Diese Arbeit befindet sich dabei meist auf dem Standpunkt des Entwicklers und gewichtet die Anforderungen der Nutzer entsprechend geringer. Andere Forschungsansätze würden bei anderen Forschungsschwerpunkten zu abweichenden Interpretationen und Ergebnissen führen.

\section{Fazit}

Ob sich die \ac{pwa} etablieren kann, steht und fällt mit der zukünftigen Unterstützung durch Browserhersteller (insbesondere Apple Safari) aufgrund ihrer hohen Marktverbreitung. Es ist davon auszugehen, dass die Mehrheit der Nutzer ihren Browser nicht nach Kriterien der JavaScript-Unterstützung wählt und sie für die Nutzung von \acp{pwa} keinen neuen Browser herunterladen.

Es ist nach den Erkenntnissen dieser Arbeit jedoch fraglich, ob sich Apple grundsätzlich weiter mit \acp{pwa}beschäftigen wird. Das Konzept bietet für Entwickler großes Potenzial, da, verglichen mit nativer Implementierung, häufig eine doppelte Programmierung für Web und Apps entfällt. Aber gerade deshalb steht die \ac{pwa} in Konkurrenz zu Apples App Store. Mit der Entscheidung, \acp{pwa} zu unterstützen, gibt ein Hersteller die Kontrolle über die auf seinen Geräten installierten Apps ab. 
Möglicherweise würde man einen lukrativen Markt, nämlich den Verkauf von Software bzw. Apps, in die Hände einzelner Unternehmen geben.

Für Entwickler wäre dies jedenfalls erfreulich, da im Hinblick auf die schnelle Ausbreitung von JavaScript im Webbereich quasi für jedes Problem bereits eine Lösung existiert. Nicht zuletzt kommuniziert fast jede native App sowieso mit dem Internet, um dynamisch Daten zu laden und zu speichern. Ein Webentwickler könnte mit einer \ac{pwa} eine App entwickeln, ohne Spezialist für eine Plattform zu sein. Unter Verwendung von Node.js könnten App, Website und Webservices alle in der gleichen Sprache, nämlich JavaScript, entwickelt werden.

Bezieht man sich bei der Reflexion ausschließlich auf Anwendungen im Web, würden die meisten Webseiten von den Caching-Möglichkeiten der \ac{pwa} profitieren, Ladezeiten verkürzen können und dem Nutzer ein flüssigeres Gesamterlebnis bieten. Es ist davon auszugehen, dass sich das positiv auf die Kundeninteraktionen mit der Website auswirkt.
